\documentclass[12pt]{article}
\input{preamble}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\rhead{Nørre Gymnasium\\
3.e
}


%Husk at rette modul og dato!
\lhead{Matematik A\\
SRP-forslag
}
\chead{15. december 2022
}

\cfoot{Side \thepage \hspace{1pt} af \pageref{LastPage}}

\begin{document}

%Udfyld afsnit herunder og lav til egen Latex-fil

%Kopier følgende til overskrift:

%\begin{center}
%\Huge
%Aflevering 1
%\end{center}
%\section*{Opgave 1}
%\stepcounter{section}

\begin{center}
	\Huge
	SRP-forslag
\end{center}
\def\labelitemi{$\cdot$}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Mindste kvadraters metode og modellering (Samf)}.
	Hvordan udføres lineær regression rent teknisk og hvilken matematik kan man bruge til at 
	beskrive lineær regression på en elegant måde? Anvendelse af lineær regression på et 
	datasæt.
	\item \textbf{Kodningsteori (fysik)}.
	Når signaler sendes over en kanal, vil der næsten altid være støj på kanalen. Hvordan kan 
	vi bruge matematik til at gøre vores signal robust over for spontant opståede fejl?
	\item \textbf{Skrå kast med luftmodstand (Fysik)}.
	Hvordan kan man beskrive det skrå kast (kast i to dimensioner) med luftmodstand? Vi bruger 
	differentialligninger til at løse dette problem.
	\item \textbf{Økonometri og samfundsøkonomi (Samf)}.
	Noget med Keynes måske?
	\item \textbf{Kryptologi med ElGamal/Elliptiske kurver el. lign. (Samf eller Rel)}
	Et nyt take på studieretningsopgaven. Vi skal bruge meget af den samme matematik. 
	Samfundsfagsvinklen kunne passende være noget med overvågningssamfund/personlig frihed.
	\item \textbf{Spilteori og Cubakrisen (His)}
	Hvordan kan man bruge spilteori til at beskrive politiske spændinger, og hvordan giver 
	dette mening i en historisk kontekst
	\item \textbf{Normalfordelingen og kvadratur/numerisk integration (Samf)}.
	Hvorfor er så meget i virkeligheden normalfordelt, og hvordan kan man løse et integral, 
	der ikke har nogen eksakt løsning? Samfundsfagsvinklen må i selv tænke jer til.
	\item \textbf{Komplekse tal og vekselstrøm (Fys)}
	Hvad er komplekse tal, og hvordan kan man bruge disse til at beskrive vekselstrøm?
	\item \textbf{Operationsanalyse (EØ)}
	Hvordan kan en virksomhed optimere på evt. deres supply chain,
	 og hvilken matematik kan man bruge til dette? 
	\item \textbf{Computergrafik (Design)}.
	Hvordan modellerer man tredimensionelle objekter grafisk, så de kan projiceres ned på
	en todimensionel computerskærm og stadig give illusionen at de er tredimensionelle? Noget
	med perspektiv og projektioner.
	\item \textbf{ Epidemier (Ebola/Kolera/pest etc) (His)}
	Hvordan kan man bruge matematik og særligt differentialligninger til at beskrive udviklingen af en sygdomsepidemi. Analysér passende kilde/kilder, der tilsvarende kan bruges 
	til at analysere sygdomsforløb
	\item \textbf{Rovdyr/byttedyr-modeller (Bio)}
	Hvordan kan man modellere forholdet mellem rovdyr og byttedyr med differentialligninger. Beskriv Lotka-Volterras rovdyr-byttedyrmodel. 
	\item \textbf{Google PageRank (???)}
	Hvordan ved Google, hvad de skal placere øverst, når du søger i deres søgemaskine? Hvordan vægter man nogle links højere end andre på en meningsfuld måde?
	\item \textbf{Naturkatastrofer og Poissonfordelingen (NG)}
	Hvad er Poissonfordelingen og hvordan relaterer den sig til binomialfordelingen? Hvordan kan man bruge Poissonfordelingen til at beskrive sandsynligheden for et givent antal 
	naturkatastrofer over en tidsperiode?
	\item \textbf{Kunstig intelligens (Maskinlæring/datamining) (Rel/Fil/Samf)}
	Hvad er et neuralt netværk, og hvordan konstrueres det? Hvordan træner man et neuralt netværk? Vinklen er forskellig alt efter hvilket fag Mat kobles med.
	I Rel/Fil vil vi tale mere om, hvad intelligens er og i samf vil vi fokusere med på kunstig intelligens betydning for samfundet/den enkelte.
	\item \textbf{Huslån (måske noget med finanskrise) (Samf)}
	Hvordan er lånestrukturen for moderne huslån opbygget og hvordan kan boligbobler opstå? Noget med CDO'er og obligationer.
	\item \textbf{Ondartede tumorer og strålebehandling (Bio)}
	Hvordan kan man modellere ondardede tumorers vækst med differentialligninger samt behandlingen af dem med strålebehandling?
	\item \textbf{Laktatmodeller og optimal restitution (Idræt B/Bio)}
	\item \textbf{Kompartmentmodeller og nedbrydning af lægemiddeler i kroppen (Bio)}
	Hvordan opstilles differentialligningsmodeller for nedbrydningen af lægemiddeler i kroppen og hvordan kan vi
	løse disse modeller. Hvordan kan løsningen af modellerne bruges til at analysere, hvordan lægemiddelerne 
	nedbrydes?
\end{itemize}

\newpage













\end{document}
