
\begin{center}
\Huge
Aflevering 6
\end{center}

\section*{Opgave 1 (Uden hjælpemidler)}
\stepcounter{section}

Løs følgende ubestemte integraler.
\begin{align*}
&1)  \ \int x^2 \intd x   &&2) \  \int \frac{1}{\sqrt{x}} \intd x   \\
&3)  \ \int 4x^3+\frac{1}{3}x^2 -7 \intd x &&2) \  2\cos(x) \intd x    \\
\end{align*}

\section*{Opgave 2 (Uden hjælpemidler)}
En funktion $f$ med forskriften 
\begin{align*}
f(x) = -x^2+4
\end{align*}
er givet. Bestem arealet afgrænset af $f$ og $x$-aksen på intervallet $[-2,2]$. 

\section*{Opgave 3 (Uden hjælpemidler)}

Funktionerne $f$ og $g$ med forskrifter
\begin{align*}
f(x) = 2x+2
\end{align*}
og
\begin{align*}
g(x) = x^2-x+2
\end{align*}
er givet.
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item Bestem skæringen mellem $f$ og $g$. 
\item Lav en skitse af graferne for $f$ og $g$.
\item Graferne for $f$ og $g$ afgrænser til sammen et område. Bestem arealet af dette område.
\end{enumerate}

\section*{Opgave 4 (Uden hjælpemidler)}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item Bestem en stamfunktion $F$ til funktionen $f$ givet ved
\begin{align*}
f(x) = x^2\sin(x^3).
\end{align*}
Hint: Brug integration ved substitution.

\item Bestem en stamfunktion $G$ til funktionen $g$ givet ved
\begin{align*}
g(x) = \frac{4x}{2x^2+7}
\end{align*}
Hint: Brug integration ved substitution
\item Bestem en stamfunktionen $H$ til funktionen $h$ givet ved
\begin{align*}
h(x) = \frac{-(\cos(x)+2x^2)}{(\sin(x)+\frac{2}{3}x^3)^2}.
\end{align*}
Hint: Brug integration ved substitution.
\end{enumerate}


\section*{Opgave 5 (Uden hjælpemidler)}
En skål dannes ved at rotere funktionen $f$ givet ved
\begin{align*}
f(x) = x+3.
\end{align*}
om $x$-aksen på intervallet $[0,1]$. Bestem rumfanget af denne skål.
