
\begin{center}
\Huge
Eksponentialfunktion gennen to punkter. 
\end{center}
\section*{Topunktsformlen for ekspontialfunktioner}
\stepcounter{section}
Har vi to punkter $(x_1,y_1)$ og $(x_2,y_2)$, så kan vi finde den entydige rette linje med ligning $y = ax + b$, der skærer gennem disse punkter ved brug af topunktsformlen. Den fortæller os, at hældningskoefficienter $a$ er givet som
\begin{align*}
a = \frac{y_2-y_1}{x_2-x_1},
\end{align*}
og vi kan så finde skæringen med $y$-aksen $b$ ved
\begin{align*}
b = y_1 - ax_1.
\end{align*}

Vi kan tilsvarende finde en entydig eksponentialfunktion, der skærer gennem to punkter.
Vi starter med at huske på, hvordan en eksponentialfunktion er defineret
\begin{defn}[Eksponentialfunktion]
	Lad $a,b>0$. Så kaldes en funktion $f$ givet ved
	\begin{align*}
		f(x)=b\cdot a^x
	\end{align*}
	for en \textit{eksponentialfunktion}. Tallet $b$ kaldes for \textit{begyndelsesværdien} og tallet $a$ kaldes for \textit{fremskrivningsfaktoren}.
\end{defn}

\begin{setn}
Givet to punkter $(x_1,y_1)$ og $(x_2,y_2)$ er der en entydig eksponentialfunktion $f$ givet ved
\begin{align*}
f(x) = b\cdot a^x,
\end{align*}
hvis graf går gennem disse punkter. Fremskrivningsfaktoren $a$ er givet ved
\begin{align*}
a=\sqrt[(x_2-x_1)]{\frac{y_2}{y_1}}.
\end{align*}
Skæringen med $y$-aksen $b$ er givet ved
\begin{align*}
b = \frac{y_1}{a^{x_1}}.
\end{align*}
\end{setn}
\begin{proof}
Vi skal bestemme en eksponentiel funktion
\begin{align*}
f(x) = b\cdot a^x, 
\end{align*}
der går gennem punkterne $(x_1,y_1)$ og $(x_2,y_2)$. Vi må derfor have, at $y_1 = b\cdot a^{x_1}$ og $y_2 = b\cdot a^{x_2}$. Vi finder nu forholdet mellem $y_2$ og $y_1$ som
\begin{align*}
\frac{y_2}{y_1} &= \frac{b\cdot a^{x_2}}{b\cdot a^{x_1}}\\
				&= \frac{a^{x_2}}{a^{x_1}}\\
				&=a^{x_2-x_1}.
\end{align*}
Vi tager nu $x_2-x_1$'te roden på begge sider af lighedstegnet.
\begin{align*}
\sqrt[(x_2-x_1)]{\frac{y_2}{y_1}} = \sqrt[(x_2-x_1)]{a^{x_2-x_1}} = a,
\end{align*}
og vi har altså bestemt $a$, siden $a>0$. Da vi ved, at $y_1 = b\cdot a^{x_1}$, så får vi ved at dividere igennem med $a^{x_1}$, at 
\begin{align*}
\frac{y_1}{a^{x_1}} = \frac{b\cdot a^{x_1}}{a^{x_1}} = b, 
\end{align*}
og beviset er færdigt. 
\end{proof}
Bemærk, at vi gerne vil have, at punkterne ligger over x-aksen.
\begin{exa}
Vi skal bestemme den eksponentialfunktion, der går gennem $(1,2)$ og $(3,8)$. Vi bruger topunktsformlen for eksponentialfunktioner, og får
\begin{align*}
a = \sqrt[3-1]{\frac{8}{2}} = \sqrt[2]{4} = 2, 
\end{align*}
og 
\begin{align*}
b = \frac{2}{2^{1}} = 1.
\end{align*}
Den eksponentialfunktion, der går gennem disse punkter er derfor 
\begin{align*}
f(x) = 1\cdot 2^x = 2^x.
\end{align*}
\end{exa}

\section*{Opgave 1}
Bestem de eksponentialfunktioner, der går gennem følgende par af punkter (Uden Maple)
\begin{align*}
&1) \ (0,3), \ (1,6)  &&2) \ (1,3), \ (3,27)      \\
&3) \ (1,2), \  (3,8)   &&4) \  (0,4), \ (3,8)    \\
&5) \ (1,e), \ (3,e^3)   &&6) \ (2,8),\  (4,32)       \\
\end{align*}

\section*{Opgave 2 (med Maple)}
Vi har efter 3 år 6750kr på en konto og efter 7 år 7433kr på samme konto. Beløbet på kontoen kan beskrives ved eksponentiel vækst
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Bestem den eksponentialfunktion, der beskriver beløbet på kontoen efter $x$ år.
	\item Afgør, hvornår meget der står på kontoen efter 12 år.
	\item Hvornår står der 10.000kr på kontoen?
\end{enumerate}


\section*{Opgave 3 (med Maple)}
Vi har placeret en radioaktiv isotop på en vægt. Den vejer til start 1 kg. Efter 10 dage vejer den 0.997kg. Henfaldet af isotopen antages at kunne beskrives ved eksponentiel vækst.
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item  Bestem den eksponentialfunktion, der beskriver vægten af den radioaktive isotop.
	\item Hvor meget vejer isotopen efter en måned?
	\item Hvornår er vægten af isotopen halveret?
\end{enumerate}

\section*{Opgave 4 (med Maple)}
En bakteriekoloni vokser med 5$\%$ hver time. Efter 8 timer er der i kolonien 1.3 mia bakterier. 
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Bestem forskriften på den eksponentialfunktion, der beskriver antallet af bakterier i kolonien. 
	\item Hvad var begyndelsesværdien for eksponentialfunktionen?
	\item Hvornår overstiger antallet af bakterier 3 mia.?
\end{enumerate}

\section*{Opgave 5 (med Maple)}
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item En eksponentialfunktion er givet ved
	\begin{align*}
		f(x) = b \cdot 1.3^x.
	\end{align*}
	Udnyt, at $f(2) = 7$ til at bestemme $b$.
	\item En eksponentialfunktion er givet ved
	\begin{align*}
		g(x) = 0.743\cdot a^x
	\end{align*}
	Udnyt, at $g(0.1) = 1.236$ til at bestemme $a$.  
\end{enumerate}