\documentclass[12pt]{article}
\input{preamble}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}

\rhead{Nørre Gymnasium\\
1.m
}


%Husk at rette modul og dato!
\lhead{Matematik B\\
Vækst
}
\chead{12. januar 2024
}

\cfoot{Side \thepage \hspace{1pt} af \pageref{LastPage}}

\begin{document}

%Udfyld afsnit herunder og lav til egen Latex-fil

%Kopier følgende til overskrift:

%\begin{center}
%\Huge
%Aflevering 1
%\end{center}
%\section*{Opgave 1}
%\stepcounter{section}

\begin{center}
\Huge
Grafer for potensfunktioner
\end{center}

\section*{Potensfunktioner}
\stepcounter{section}

Vi vil nu betragte grafer for potensfunktioner. Vi skal mere præcist se, hvad tallene $a$ og $b$ har af betydning for grafen for en potensfunktion $f$ givet ved
\begin{align*}
	f(x) = b\cdot x^a.
\end{align*}

Grafer for potensfunktioner falder ind i én af tre klasser; aftagende potensfunktioner, voksende potensfunktioner, der vokser mere og mere og voksende potensfunktioner, der vokser langsommere og langsommere. Disse tre tilfælde kan ses på Figur \ref{fig:tregrafer}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}
			[axis lines = center,
			xmin = -0.1, xmax = 2,
			ymin = -0.3, ymax = 4,
			ticks = none,
			xlabel = $x$, ylabel = $y$]
			\addplot[thick, color = teal, samples = 100, domain = 0.1:4] {1/x};
			\addplot[thick, color = purple, samples = 100, domain = 0:4] {x^0.5};
			\addplot[thick, color = cyan, samples = 100, domain = 0:4] {x^2};
			\draw[thick, color = purple, dashed] (axis cs:1,0) -- (axis cs:1,1);
			\draw[thick, color = purple, dashed] (axis cs:0,1) -- (axis cs:1,1);
			\node at (axis cs:-0.05,1) {$b$}; 
			\node at (axis cs:1,-0.13) {1};
		\end{axis}
		\node[color = teal, anchor = west] at (8.4,4+0.5) {Aftager};
		\node[color = purple, anchor = west] at (8.4,3.4+0.5) {Vokser, men mindre og mindre};
		\node[color = cyan, anchor = west] at (8.4,2.8+0.5) {Vokser mere og mere};
		\node[circle, fill, inner sep = 1.5pt, color = teal] at (8.3,4+0.5) {};
		\node[circle, fill, inner sep = 1.5pt, color = purple] at (8.3,3.4+0.5) {};
		\node[circle, fill, inner sep = 1.5pt, color = cyan] at (8.3,2.8+0.5) {};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Tre typer af potensfunktioner}.
	\label{fig:tregrafer}
\end{figure}

I Opgave 1 skal I selv afgøre, hvordan $a$ og $b$ påvirker grafen for potensfunktionen $f$. 


\subsection*{Opgave 1}
I \href{https://github.com/ChristianJLex/TeachingNotes/raw/master/2023-2024/Moduler1m/Vækst_diverse/Potensgraf med skyder.mw}{\color{blue!50} denne Maple-fil} finder i en interaktiv potensfunktion, hvor I kan ændre på $a$ og $b$ for at se, hvad dette gør ved grafen for potensfunktionen. 
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Hvad skal der gælde for $a$ for at potensfunktionen er aftagende?
	\item Hvad skal der gælde for $a$ for at potensfunktionen er voksende, men mindre og mindre?
	\item Hvad skal der gælde for $a$ for at potensfunktionen er mere og mere voksende?
	\item Kan I gennemskue, hvordan man aflæser $b$-værdien. Brug eventuelt Figur \ref{fig:tregrafer} til hjælp.
\end{enumerate} 

\subsection*{Opgave 2}
Tre potensfunktioner $f$, $g$ og $h$ er givet ved
\begin{align*}
	f(x) &= 
\end{align*}


\subsection*{Opgave 2}

Aflæs $a$ og $b$ for følgende potensfunktioner
\begin{align*}
	&a) \ 2\cdot x^2  &&b) \ 5\cdot x^{10} \\
	&c) \ \sqrt{3}\cdot x^{3.2} &&d) \ x^{-0.5}  \\
\end{align*}

\subsection*{Opgave 3}
På Figur \ref{fig:opgavegrafer} kan graferne for de to potensfunktioner $f$ og $g$ ses. 
\begin{figure}[H]
	\center
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		axis lines = middle, 
		xmin = -0.1, xmax = 5.1,
		ymin = -0.1, ymax = 71,
		xlabel = $x$, ylabel = $y$, 
		grid = both, minor tick num = 5]
			\addplot[color = magenta, thick, domain = 0.1:5, samples = 100] {3*x^2};		
			\addplot[color = olive, thick, domain = 0.2:5, samples = 100] {14*x^(-1)};
			\node[color = olive] at (axis cs: 0.8,60) {$g$};
			\node[color = magenta] at (axis cs: 3,40) {$f$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Grafer for to potensfunktioner $f$ og $g$.}
	\label{fig:opgavegrafer}
\end{figure}
Brug Figur \ref{fig:opgavegrafer} til at løse følgende opgaver.
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Bestem $f(2)$.
	\item Bestem $g(4)$.
	\item Løs ligningen $g(x) = 44$.
	\item Løs ligningen $f(x) = 30$.
	\item Løs ligningen $f(x) = g(x)$.
\end{enumerate}

\subsection*{Opgave 4}
Et rektangel har højde $4x$ og bredde $3x$. 
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Opskriv et udtryk for arealet $A(x)$ som funktion af højden og bredden. 
	\item Bestem $A(4)$.
	\item Brug $A(x)$ til at bestemme højden og bredden af rektanglet, hvis det skal have et areal på 1200.
\end{enumerate}

\subsection*{Opgave 5}
To potensfunktioner $f$ og $g$ er givet ved
\begin{align*}
	f(x) = 2\cdot x^3
\end{align*}
og 
\begin{align*}
	g(x) = 10 \cdot x^2
\end{align*}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item Bestem $g(3)$.
	\item Tegn graferne for $f$ og $g$ i samme koordinatsystem.
	\item Bestem skæringspunktet mellem $f$ og $g$ ved at løse en ligning. 
\end{enumerate}

\subsection*{Opgave 6}
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item En cylinder har samme diameter som højde. Bestem den potensfunktion, der beskriver rumfanget af cylinderen som funktion af cylinderens radius. 
\item En kasse har bredde, højde og længde $x$. Bestem rumfanget af $x$, og afgør, hvad $a$ og $b$ er i denne potensfunktion.
\item For et bestemt objekt kan vindmodstanden på objektet beskrives ved 
\begin{align*}
F(v)= \frac{1}{2}v^2,
\end{align*}
hvor $v$ er hastigheden i $m/s$, objektet bevæger sig med, og $F$ er vindmodstanden målt i $N$. Hvad er vindmodstanden, når objektet bevæger sig med 50$m/s$? Hvor hurtigt skal objektet bevæge sig, for at modstanden på objektet er 20$N$?

\end{enumerate}


\end{document}




